<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>history on 拿鐵派的馬克 Blog</title>
    <link>https://mark-lin.com/tags/history/</link>
    <description>Recent content in history on 拿鐵派的馬克 Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <managingEditor>h091237557@gmail.com (marklin)</managingEditor>
    <webMaster>h091237557@gmail.com (marklin)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Dec 2017 19:51:35 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://mark-lin.com/tags/history/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>為什麼伊斯蘭教會分裂呢 ?</title>
      <link>https://mark-lin.com/posts/20171231/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 19:51:35 +0800</pubDate>
      <author>h091237557@gmail.com (marklin)</author>
      <guid>https://mark-lin.com/posts/20171231/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在現今伊斯蘭的世界中，我們常常會聽到&lt;code&gt;遜尼派&lt;/code&gt;與&lt;code&gt;什葉派&lt;/code&gt;這兩個派別，那這兩個派別有什麼不同嗎 ? 而且為什麼會又分這兩個派別呢 ? 這兩個派別又對現在的世界有什麼影響呢 ? 在這篇文章中，我們會來慢慢的理解這些事情。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;伊斯蘭的起源&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先呢我們要將時間拉回到&lt;code&gt;先知穆罕默德&lt;/code&gt;創立伊斯蘭教前的時代，在當時，先知還只是默默無名的路人甲，在西元 610 年時，它在麥加的某個山洞沉思，突然間他聽到大天使加百列的聲音，並且叫先知&lt;code&gt;Iqra (誦讀)&lt;/code&gt;，而這時它讀出來的東西就是影響了人類世界的&lt;code&gt;古蘭經&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然後先知聽到這聲音後，就把發生的這段事情告訴它的第一任妻子&lt;code&gt;哈蒂嘉&lt;/code&gt;，她相信這個聲音是神的使者而非邪靈，也因為哈蒂嘉的這段話，&lt;code&gt;穆罕默德&lt;/code&gt;就決定成立伊斯蘭教，並把古蘭經的教義宣楊到全世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這裡我們要介紹另外兩位人士，這兩位都是改變伊斯蘭的人，或許也可以這樣說，因為這兩人，才使得伊斯蘭分裂成&lt;code&gt;遜尼派&lt;/code&gt;與&lt;code&gt;什葉派&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;--&#34;&gt;真主之獅 - 阿里&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20171231-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;阿里&lt;/code&gt;最初的先知男追隨者，又被人稱為真主之獅，並且是真主的女婿，可以說是&lt;code&gt;什葉派&lt;/code&gt;起源之人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面有提到先知決定成立伊斯蘭教時，先知首先做的事情就是先去將親朋好友聚集在一起，其中當然包含先知的堂弟&lt;code&gt;阿里&lt;/code&gt;，它這時才 13 歲喔，然後先知說了以下這段話 :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你們之中誰願意輔助我成就此業 ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;想當然而，你和親朋好友說，你聽到神的聲音，要將這理念宣楊出去，你看看有誰會輔助你 ? 當然沒有人會支持，但唯獨阿里說了這段話 :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他們所有人都退縮，而我雖然是這裡最年輕的，我眼晴看不清、肚子最肥大、雙腿最瘦弱，但我會說我，真主的先知，讓我成為您的助手。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在這時後，伊斯蘭的最初三個信士就誕生了 : &lt;code&gt;穆罕默德&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;哈蒂嘉&lt;/code&gt;與&lt;code&gt;阿里&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何人都沒有想到，這個動作改變了全世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;題外話，阿里他有一把劍，它比亞瑟王的『 Excalibur 』還有名，要不是亞瑟王的傳說太有名並且有很多小說或影集來宣傳，不然在基督教世界中，最有名的劍是阿里的配劍『 Dhu&#39;l Fikar 』中文為『分割者』，而也因為阿里手持這把神兵，奮勇殺敵無數的戰役，而贏得先智賜予『真主之獅』(Assad Allah)之名。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;--1&#34;&gt;信士之母 - 阿伊夏&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20171231-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;阿伊夏&lt;/code&gt;先知最年輕的一位妻子，這個人年輕、漂亮、又有才智，更是先知最寵愛的一位，但也是最有爭議的，她幾乎可以說是讓&lt;code&gt;遜尼派&lt;/code&gt;產生的導火者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在咱們現今的社會裡，對伊斯蘭女性的第一印象應該是&lt;code&gt;壓迫&lt;/code&gt;，在伊斯國家裡，女性不能一個人
出門，並且出門時必須帶頭巾，伊斯蘭女性在婚姻、離婚以及繼承權等各個層面權利都低於男性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但阿伊夏不同，她是公認的女權主義先行者，她是頂尖的伊斯蘭學者 又是負責發布伊斯蘭教令的法官，又是能在駱駝背上指揮戰場的指揮官，現今有很多為了伊斯蘭女性發聲的人，很多都會以阿伊夏來當做反駁的論點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿伊夏生平最有名的軼事就是&lt;code&gt;項鍊事件&lt;/code&gt;，簡單的說阿伊夏和部隊走失了，結果有一名年輕男子恰巧路過，將她帶回麥地那，但回到城裏流言四起，那名年輕男子非常的俊美，阿伊夏則是活潑亮麗，不知道在那段時間，沒有沒發生啥迷不可告人之事 ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先知那時也有懷疑，而且阿里也有桶一刀，但是最後結果就是先知或得啟示，就是古蘭經的下面這篇經文 :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;當你們聽見謠言時候，信士和信女對自已的教胞，為何不作善意的猜想，並且說
『這是明顯的謠言呢?』

他們為何不找四個見證者來證明這件事呢 ? 他們沒有找來四個見證者，所以在真主看來他們是說謊的


二十四章: 十二至十三節
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;因為找不到四個人看到阿伊夏與那位年輕男子做些不好的事情，所以阿伊夏就降無罪 !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過說來諷刺，阿伊夏為女權先行者，但也因為這段經文，導致不少穆斯林女性被強爆，而找不到四位見證者，因此施暴者被無罪釋放。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;heading1&#34;&gt;阿里與阿伊夏&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;阿里是先知的堂弟，也就代表這他和先知有相同的血源，而且他也將先知第一任妻子當成母親，那個時對阿里來說，阿伊夏就是另一位繼母的感覺，這或許也是阿里與阿伊夏相處不好的關係。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那阿伊夏呢 ? 他是先知最愛的最愛的妻子，但可惜的事，她沒有和先知生下孩子，在後宮的電視劇中也很常看出，沒兒子沒權力，這也是母憑子貴的成語由來。阿伊夏沒有孩子，所以他對擁有血源與兒子的阿里，自然而然的也就沒什麼好感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事實上假設阿伊夏有生孩子了，那或許，什葉派就不會誕生了，而接下來下面要說的繼承權的戰爭，也就不會發生了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;--2&#34;&gt;分裂使源 - 繼承&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;會造成伊斯蘭教分裂的最主要源因就是&lt;code&gt;繼承&lt;/code&gt;，如果先知在上天堂時一切指名好誰是繼承者，那一切天下太平，但好死不死的就是，先知還沒指令誰是繼承者時，就上天堂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這裡我們可以簡單用一句話說明兩派的官點，但記好這兩派在當時還沒完全成型。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;什葉派支持阿里，而遜尼派支持阿布巴克爾&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;---&#34;&gt;第一任哈理發 - 阿布巴克爾 (阿伊夏她爹)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;它在遜尼派中被稱為『受正確指引者 (rashidun)』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在先知要上天堂時，在當時最有可能被認為是繼承者的就是上天說到的，真主之獅阿里，但有個程咬金卻出現了，那就是阿布巴克爾，他那位 ? 阿伊夏他爸，也就是先知的岳父。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為什麼會是他出線了，就先知死後招開了一個民主大會，來選誰是繼承者，然後他就當上了第一任哈里發，那阿里呢 ? 沒參加，他在幫先知淨身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事實上很多什葉派的學者指出，先知在活者時，早就心中指定阿里為繼承者，但是因為阿伊夏，這位最長時間待在先知的妻子影響，所以導致先知上天堂時，一直沒有指定繼承者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一則故事是這樣的，在先知快要掰掰前，事實上他一直招人進來說後事，但是別忘了誰最常待在先知旁，那就是阿伊夏，然後每當先知想叫阿里進來時，阿伊夏就說 : 『難道你不是更想見阿布巴克爾 ~ baba』，先知不勘承受她們的堅持，只能加召，唯獨阿里沒有，QQ。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-----&#34;&gt;第二任哈理發 - 歐瑪爾 (先知的岳父 + 孫女婿)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;當時在第一任哈里發成為先知的繼承者後，伊斯蘭教眾正準備南征北討，當他們準備攻打拜占庭的大馬士革時，阿布巴克爾卻身染重病。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是別擔心，有鑒於先知未指定繼承人的風波，這位仁兄早已自已選擇了繼承者，而他選擇了&lt;code&gt;歐瑪爾&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;歐瑪爾他和阿布巴克爾一樣，都是很早起就追隨先知左右，而且他又是軍事將領，這也是遜尼派認定為什麼選他當第二任哈理發，而不是阿里，而什葉派的看法就是，他們本來就不打算讓阿里遠離權力中心，不管選誰，就是不給阿里當。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;題外話，最後第二任哈理發娶了先知最年長的孫女 (就是阿里的女兒)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;還有他在先知還活這時，把女兒嫁給他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以他和先知有兩層關係，岳父和孫女婿，假設先知還活這，我真好奇他要叫啥。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-----1&#34;&gt;第三任哈理發 - 伍斯曼 (伍麥亞貴族 + 女婿)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;第二任哈理發，在一次禮拜時，被波斯來的基督徒用匕首刺了六刀，當然歐瑪爾可是個軍事將領，還不至於直接上天堂，但也是差一點兒，他在死於刀傷的幾小時前，他採取一個方式來選擇繼承者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他提名了六個人，這六個人同時是候選者，也同時是選民，就由這六個人來決定誰是下一任哈理發，六名分別為阿里、阿伊夏的姐夫、阿伊夏的堂兄，伍斯曼、另外兩名不重要，想當然兒最後他們縮小了選擇範圍，只剩先知的兩女婿，阿里與伍斯曼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里這位候選人，四十歲，皈信伊斯蘭的第一人，真主之獅，並且擔任先知和伍瑪發的代理人，又和先知有血源關係，並且又是先知的女婿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而伍斯曼，也算是很早皈信伊斯蘭的伍麥亞貴族，七十歲，沒打過啥戰，但也是先知的女婿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但最後結果還是伍斯曼當選，阿里第三次落敗。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;---1&#34;&gt;第四任哈理發 - 阿里 (真主之獅)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在第三任哈理發伍斯曼統治時期，伊斯蘭擴張得更遠，同時間他也將高級官員都給伍麥亞家族的成員，並且奢侈的炫耀自已的官殿，而且還自稱為『真主的代理人』，這個稱號只有先知擁有，第一、二任哈里發都只敢稱『穆罕默德的代理人』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然這些都引起不少人的不滿，最後發生叛變，而掀起這場叛變的是阿伊夏，所對伍斯曼包哮了一段話 :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;看看這是什麼 ? 先知的涼鞋 ! 是不是就快要腐朽了 ?
鞋子腐朽的速度，就和你們忘卻聖訓的速度一樣快 !
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;也因為這段話，而掀起了幾隻叛軍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其它最有名的是首任哈里發的兒子，阿伊夏的弟弟，穆罕默德。阿布巴克爾，同時間他的母親也再嫁給阿里，因此也是阿里的繼子，這批叛軍本來沒打算殺死伍斯曼，只是希望他下台，但不知道為什麼，極少數人呼籲要發起『聖戰 (jihad)』，在這狀況下，阿伊夏的弟弟同時也是阿里的繼子就殺了第三任哈理發。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然後阿里就上台了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;--3&#34;&gt;分裂時刻 - 內戰&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在第三任哈理發伍斯曼上天堂後，阿里他被推舉為第四任哈理發。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但這時有兩隊人馬，不滿阿里上台，這兩隊分別為&lt;code&gt;阿伊夏&lt;/code&gt;與&lt;code&gt;伍麥亞家族&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先來說說阿伊夏，雖然她鼓吹人民反對上一任哈理發，但她可不想要阿里上台啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿伊夏雖然反對第三任哈理發，但不想殺掉他，而只是希望他下台，再由其它人上台(她心想的是姐夫或妹夫之一)，但是不管如何，他都不希望阿里上台，因此她站在『卡巴』就是所謂的聖壇上哭喊 :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;以神之名，伍斯曼的一個小指尖，都比世上這種人全部加起來要強。為伍斯曼流淌的血報仇雪恨，
你將讓伊斯蘭世界更為強大。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;在當時的世界裡，雖然知道阿里並不是殺害伍斯曼的人，但當時的詩人總是會大做文章 :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;就算阿里你沒公開殺害他，你肯定暗中捅了他一刀。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;而另一個反對人馬為&lt;code&gt;伍麥亞家族&lt;/code&gt;，第三任哈理發就是從這家族出來，並且&lt;code&gt;穆阿維亞&lt;/code&gt;這個後面會提到的大名人，也是從這個家族的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也因為有這兩個潮流匯集，伊斯蘭教的第一場內戰發生了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;--4&#34;&gt;第一次內戰 - 駱駝之戰&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;這時伊斯蘭的&lt;code&gt;什葉派&lt;/code&gt;與&lt;code&gt;遜尼派&lt;/code&gt;的雛形就出來了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;支持阿里的在這段時間被稱為阿里黨，這時人後來也是被稱為什葉派的穆斯林，而另一派就是反對阿里的，在這時被稱為伍斯曼黨，也就是後來遜尼派的雛形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大約公元 656 年時，雙方在巴斯拉碰頭，在一開始的時後，雙方事實上很不想開戰，雙方的指揮官在帳篷中交談了三天，雙方事實上有達成共識，並解除大軍武裝，但在這晚上，發生了一件伊斯蘭教歷史的神秘事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在眾人都在沈睡時，有一批人動手了，到目前為止，沒有人知道是誰發動了攻擊，接下來就像潑出去的水一樣，在也收不會來了。雙方開始大戰，最後就是由阿伊夏的陣營敗北。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里在最後終於掌握了權力，但是代價就是同胞的鮮血，但這時一個幕後黑影正慢慢的靠近他，那個人就是&lt;code&gt;穆阿維亞&lt;/code&gt;，也就是後來的阿拉伯帝國創立者。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;--5&#34;&gt;第二次內戰 - 隋芬之戰&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在阿里擔任阿里發之後，他要求和各地總督向他宣誓效忠，但這時在敘利亞當總督的&lt;code&gt;穆阿維亞&lt;/code&gt;拒絕效忠，並且在現今敘利亞的首都大馬士革，公開的拿出伍斯曼的血衣出來，要求阿里交出殺死第三任阿里發伍斯曼的兇手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;穆阿維亞他真的是個政治天才，他精心籌劃每一步棋，並且懂的將人民的風向轉向自已身邊，讓人民催促他去攻打阿里，而不是自已想去打阿里，最後的結果就是隨芬之戰，伊斯蘭的第二次內戰發生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在戰爭後期，阿里軍本來有可能會勝利的，但最後穆阿維亞命令軍隊將可蘭經挑在槍尖上，要求阿里接受真主的裁決，阿里本人當然不願意，但問題是士兵們動搖了，因此阿里只能接受裁決，最後結果就是&lt;code&gt;雙方均放棄哈里發職位&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-khawridj-&#34;&gt;瓦哈比派 (Khawāridj) 的誕生&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;瓦哈比派&lt;/code&gt;近乎可以說是最早的伊斯蘭派別，上面有提到阿里接受裁決結果，而其中主戰極端派的人不接受這個結果，因此在當時至少有一萬人左右出走，而這些人就是&lt;code&gt;瓦哈比派&lt;/code&gt;，這個單字也就是&lt;code&gt;出走者&lt;/code&gt;的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他們的基本教義和其它派別幾乎相同，但是更為極端，他們禁止一切的娛樂，禁止與外人通婚，並認為除了他們以外一切的伊斯蘭教派都是叛教者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後他們刺殺了阿里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;題外話，在現今的伊斯蘭世界裡，瓦哈比代表這極端遜尼派主義，其中最有名的塔利班政權、蓋達組織都有這個教派的影子存在，在 1981 年時埃及總統只因為要於敵人談判就被幹掉了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;heading2&#34;&gt;阿里之死與伍麥亞王朝的建立&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;阿里被瓦哈比派幹掉了，隨然沒有直接的證劇可以說穆阿維亞策劃的，但是他的確是最後的受益者，他成為了哈里發，而當他在 679 年宣布其子亞齊德一世為哈里發繼承人時，就也代表這哈里發制度就此終結，也就代表這世襲王朝統治的阿拉伯帝國就此產生，咱們這裡常聽到的&lt;code&gt;大食&lt;/code&gt;就是指它。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading3&#34;&gt;分裂結果&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;heading4&#34;&gt;什葉派&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;當穆阿維亞宣布他的兒子繼承哈里發後，引起了不少人的噴怒，這群人大部份是支持阿里的二兒子&lt;code&gt;胡笙 (Ḥusayn)&lt;/code&gt;，他帶領者家人與七十二名戰士起程前往伊拉克群求協助，但是不久後就紛紛的收到警告，亞齊德，穆阿維亞的兒子已在等後他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每一個人都在勸他不要前往，當胡笙仍然還是決定前往，或許他就知道自已必死無疑，但他知道他的死必定會衝擊這個伊斯蘭世界，所以他決定前往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胡笙與其家人在卡爾巴拉全數陣亡，從此以後這個地方也成為什葉派的聖地，而他也被稱為&lt;code&gt;永遠的殉教者&lt;/code&gt;，同時這也是伊斯蘭的阿舒拉節的由來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而最後分散在各地支持先知血派阿里的人，就是我們現在所說的&lt;code&gt;什葉派&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他們的想法是 :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;只有先知的血派才是正統，因此不承認除了阿里以外的哈里發&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;heading5&#34;&gt;遜尼派&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;而這此反對只有先知血統才能當哈里發的人，就被稱為&lt;code&gt;遜尼派&lt;/code&gt;，也被稱為正統派，伍麥亞王朝就是個代表，他們認為的教義與什葉派基本上是相同的，但與什葉派不同點在於 :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;遜尼派認為哈里發應從有資格的人推選出來，不論他是否有先知的血派&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這如果以現今的社會來看，決對是正確的思想，但矛盾的是，穆阿維亞將哈里發制變成繼承制，那就與原本來的中心思想矛盾了，這也是後來為什麼什葉派與遜尼派千年的恩怨如同死結一樣，如何解都解不開。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鄂圖曼帝國掰掰後，中東變成什麼樣 ? </title>
      <link>https://mark-lin.com/posts/20170318/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Mar 2017 19:51:35 +0800</pubDate>
      <author>h091237557@gmail.com (marklin)</author>
      <guid>https://mark-lin.com/posts/20170318/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;code&gt;鄂圖曼帝國&lt;/code&gt;是一個曾經強到在歐、亞、非都有領士的伊斯蘭帝國(1299~1922)，在世紀帝國二中，有一個國家上到城堡時代就可以建立土耳其火槍兵的國家就是它，它在那個時代，以武器來說幾乎可以說是屌打其它周邊國家，這也是為什麼他可以建立如此強大的帝國。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170708-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
圖片來源: &lt;a href=&#34;https://www.google.com.tw/url?sa=i&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=images&amp;amp;cd=&amp;amp;ved=0ahUKEwj1qpbFpfzUAhUFk5QKHe75B_EQjhwIBQ&amp;amp;url=http%3A%2F%2Fblog.xuite.net%2Fscxclub%2Fx%2F18759495-%25E4%25B8%2596%25E7%25B4%2580%25E5%25B8%259D%25E5%259C%258B2%25E5%25BE%2581%25E6%259C%258D%25E8%2580%2585%25E5%2585%25A5%25E4%25BE%25B5%2B-%2B%25E5%259C%259F%25E8%2580%25B3%25E5%2585%25B6Turkey%2B&amp;amp;psig=AFQjCNFsM35K1znvVm6TzCQI8tibCtmBVg&amp;amp;ust=1499692895958641&#34;&gt;世紀帝國2征服者入侵 - 土耳其Turkey&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是呢，它到了十九世紀時，就開始慢慢的沒落，至於沒落的原因，本篇文章就不做太多的說明，因為不是這篇的重點，不過我們還是簡單的說一下，就是啊，在二十世紀初，發生了人類史上最大規模的戰爭&lt;code&gt;第一次世界大戰&lt;/code&gt;，最後因為它押錯寶，然後&lt;code&gt;鄂圖曼帝國&lt;/code&gt;就說掰掰囉 ~ 不過事實它那時本來就很爛了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;掰掰後的發展&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先我們先來看看&lt;code&gt;鄂圖曼帝國&lt;/code&gt;在快掰掰時的領土，是錄色的那邊喔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170708-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
圖片來源: [烏賊哥的部落格](&lt;a href=&#34;http://yixiang8780.com/&#34;&gt;http://yixiang8780.com/&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://sg2plcpnl0195.prod.sin2.secureserver.net:2083/cpsess3888291770/frontend/gl_paper_lantern/filemanager/index.html?dirselect=ftproot&amp;amp;domainselect=yixiang8780.com&amp;amp;dir=%2Fhome%2Fh091237557%2Fpublic_ftp&#34;&gt;https://sg2plcpnl0195.prod.sin2.secureserver.net:2083/cpsess3888291770/frontend/gl_paper_lantern/filemanager/index.html?dirselect=ftproot&amp;amp;domainselect=yixiang8780.com&amp;amp;dir=%2Fhome%2Fh091237557%2Fpublic_ftp&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下來我們在來看看我們現在的地圖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170708-3.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
圖片來源: &lt;a href=&#34;&#34;&gt;google map&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我可以發現蹦出來了以下幾個國家(先說好不是直接產生的)&lt;code&gt;土耳其&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;沙烏地阿拉伯&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;敘利亞&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;伊拉克&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;約旦&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;黎巴嫩&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;以色列&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;伊朗&lt;/code&gt;，一個帝國爆掉後，為什麼可以跑出著麼多國家，&lt;code&gt;這就是我們這篇文章想要知道的東西&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;heading1&#34;&gt;一戰後的分割&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;首先我們先來說說&lt;code&gt;鄂圖曼帝國&lt;/code&gt;在打完一戰後，它發生啥事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他身為一個戰敗國，很理所當然的襖要求簽一些鬼條約，而這個鬼條約就是所謂的&lt;code&gt;色佛爾條約&lt;/code&gt;，它的其本內容，主要為削掉帝國的領土與國力，目的就是防止它再發動戰爭，白話文就是&lt;code&gt;我要你的土地&lt;/code&gt;。下圖為根據條約瓜分後的慘況。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170708-4.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
圖片來源: &lt;a href=&#34;https://www.google.com.tw/url?sa=i&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=images&amp;amp;cd=&amp;amp;ved=0ahUKEwjE-82Wp_zUAhVNhbwKHbjGDQQQjhwIBQ&amp;amp;url=https%3A%2F%2Fzh.wikipedia.org%2Fwiki%2F%25E8%2589%25B2%25E4%25BD%259B%25E5%25B0%2594%25E6%259D%25A1%25E7%25BA%25A6&amp;amp;psig=AFQjCNFJFPFysZXcl7Elm3MLKYdbmSb_GA&amp;amp;ust=1499693335748252&#34;&gt;維基&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-&#34;&gt;土耳其的誕生 （凱末爾）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;想當然會有人民當然不爽，然後在土耳其地區，就有一位被後來土耳其人稱為英雄的&lt;code&gt;凱末爾&lt;/code&gt;仁兄，就率領一堆人對這項條約表示不爽並否決他，然後更狂的是，他直接與這些佔領國的人打了起來，然後還打贏了，不過也並不是全部用槍來打，主要的原因在於這幾個國家在土耳其的利益並不一致，所以互扯後腿也是常發生的事，然後凱末爾就開始進行挑撥離間這種被稱為&lt;code&gt;來陰的的招式&lt;/code&gt;，最後結果就是&lt;code&gt;土耳其建國&lt;/code&gt;。而這過程被稱為&lt;code&gt;土耳其獨立戰爭&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;土耳其建國後，我們來說說他的統治，我們都知道土耳其在當時主要的宗教為&lt;code&gt;伊斯蘭教&lt;/code&gt;，在過去的中亞國家中，大部份都是執行所謂的&lt;code&gt;政教合一&lt;/code&gt;，也就是&lt;code&gt;政治領袖&lt;/code&gt;同時也是&lt;code&gt;宗教領袖&lt;/code&gt;，而且事實上也可以這樣說，伊斯蘭教就是這個國家，不論是仲裁、規定都是根據伊斯蘭的規則。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而&lt;code&gt;凱末爾&lt;/code&gt;他做了什麼事呢? 他打破了伊斯蘭教在土耳其的定位，他決定&lt;code&gt;政教分離&lt;/code&gt;，將伊斯蘭教從土耳其這個國家分離出來，他做了那些事情呢 ?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;讓女性進入到公共領域。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;禁止頭巾和面紗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一夫多妻是違法的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公休日從星期五改為星期日&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;以上這些事情在我們的國家都覺得是應該的，但從尊循古法可蘭經的人，這可是天大的事情，用句中國用語就是&lt;code&gt;目無王法&lt;/code&gt;，古蘭經的教導都跑去那了?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過也因為有以上這些改革我們才能看到現在的土耳其，雖然有人會說他是獨裁者，但也因為他當時是獨裁者才能強制的改變土耳其。而土耳其也成為了伊斯蘭世界中，第一個在這伊斯蘭世界中執行&lt;code&gt;世俗主義&lt;/code&gt;的代表，對了說一下，我這個說法是從西方觀點來看，但如果是站在伊斯蘭人的角度我就不知道囉。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-1&#34;&gt;伊拉克與約旦的誕生 (哈希姆家族)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在說到這兩個國家誕生前，咱們要先來說說伊斯蘭世界的某個大家族&lt;code&gt;哈希姆家族&lt;/code&gt;，這個家族一直以來在伊斯蘭世界裡赫赫有名，因為先知&lt;code&gt;穆罕莫德&lt;/code&gt;也屬於這個血脈，而這個家族後來最主要的傳脈者為&lt;code&gt;法蒂瑪&lt;/code&gt;也就是先知的女兒，這也使得這個家族上千年來都屬於伊斯蘭世界的望族，你要說是天龍人好像也行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;時間拉回到一次世界大戰時，戰還在打，前線打的你來我往，想當然兒後方當然也要有一些動作，&lt;code&gt;英國&lt;/code&gt;這時想要偷插&lt;code&gt;鄂圖曼帝國&lt;/code&gt;一刀，所以英國就和一位哈希姆家族的人&lt;code&gt;海珊。本。阿里&lt;/code&gt;達成協議，英國答應幫助他從現今地圖中的&lt;code&gt;敘利亞到伊朗&lt;/code&gt;的土地上，建立一個統一的&lt;code&gt;阿拉伯國家&lt;/code&gt;，然後他要幫英國插刀在他的老東家&lt;code&gt;鄂圖曼帝國&lt;/code&gt;上。他答應了，然後他在老東家的土地上建立了&lt;code&gt;漢志王國&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但英國人匡他了，因為英國早以和法國私立下說好，敘利亞地區分給法國，而其它的&lt;code&gt;伊拉克、外約旦&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;巴勒斯坦&lt;/code&gt;都為英國的，英國知道哈希姆家族在伊斯蘭世界的影響力，不敢匡他全部，所以就打個折，分給他的兒子成為&lt;code&gt;漢志國王的繼承人&lt;/code&gt;，另一個兒子成為&lt;code&gt;外約旦的國王&lt;/code&gt;，第三個兒子成了&lt;code&gt;伊拉克國王&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這時地圖上就多了&lt;code&gt;伊拉克&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;外約旦&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;漢志&lt;/code&gt;，然後外約旦大約在&lt;code&gt;1946&lt;/code&gt;年時就獨立成&lt;code&gt;約旦&lt;/code&gt;了，而&lt;code&gt;漢志&lt;/code&gt;他的地理位置就是現今的&lt;code&gt;沙烏地阿拉伯&lt;/code&gt;，但他在&lt;code&gt;1925&lt;/code&gt;年就說掰掰了 ~&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-2&#34;&gt;沙烏地阿拉伯的誕生 (沙特家族)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上面有提到一個叫&lt;code&gt;漢志王國&lt;/code&gt;的地方，但他在&lt;code&gt;1925&lt;/code&gt;年時就說掰掰了 ~ 被誰幹掉呢 ? &lt;code&gt;伊本。沙特&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;說到這位大哥，又要來說明一個，一直以來都統治被稱為&lt;code&gt;內志&lt;/code&gt;地區的家族&lt;code&gt;沙特家族&lt;/code&gt;，這個家族和&lt;code&gt;哈希姆家族&lt;/code&gt;不同，並沒有高貴的伊斯蘭血統，&lt;code&gt;哈姆姆家族&lt;/code&gt;認為他們只是游牧部落首領，不想和他們平起平坐，而這個家族最大的特點就是他們信奉&lt;code&gt;瓦哈卜主義&lt;/code&gt;，這個主義主要的主張如下 :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;回到古蘭經去，恢復先知穆罕默德時代的正道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;沙特家族與哈希姆家族這對世仇，從西方人的看法，他們比較喜歡&lt;code&gt;哈希姆家族&lt;/code&gt;，因為他們代表者伊斯蘭教開明與世俗的一面，而相對的&lt;code&gt;沙特家族&lt;/code&gt;的瓦哈卜主義代表回歸傳統和歷史，強調對教義的嚴格尊守，這也是為什麼英國人在找和作對象時，會傾向找&lt;code&gt;哈希姆家族&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;伊本。沙特&lt;/code&gt;注意到，如果乖乖看這英國人分配的話，那自已不就被&lt;code&gt;哈希姆家族&lt;/code&gt;給包圍，那還得了，所以他決定進攻&lt;code&gt;漢志&lt;/code&gt;，然後就把&lt;code&gt;漢志&lt;/code&gt;給說掰掰了，最後他就建立了我們現今的&lt;code&gt;沙烏地阿拉伯&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;heading2&#34;&gt;敘利亞與黎巴嫩的誕生&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上面也有說到，一戰過後，敘利亞這個地方一直被法國人統治，然後直到&lt;code&gt;1944&lt;/code&gt;年時才從法國手中獨立，而黎巴嫩他也是被法國人統治，直到&lt;code&gt;1943&lt;/code&gt;年才宣佈獨立。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-3&#34;&gt;以色列誕生與巴勒斯坦的不爽 (同一個土地的戰爭)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在第一次世界大戰結束後，&lt;code&gt;巴勒斯坦&lt;/code&gt;這個地區被割給&lt;code&gt;英國&lt;/code&gt;，他當時的地圖如下，有沒有覺得很眼熟? 對，就是現在的&lt;code&gt;以色列&lt;/code&gt;，這兩個國家的關係真的只能說，&lt;code&gt;煩&lt;/code&gt; !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170708-5.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要說明為啥&lt;code&gt;巴勒斯坦&lt;/code&gt;這塊土地會慢慢的變成&lt;code&gt;以色列&lt;/code&gt;真的可以在寫個五篇，不過這篇文章只簡單的說明一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先我們先來說說這塊土地的意義，這塊土地中的&lt;code&gt;耶路撒冷&lt;/code&gt;是當今&lt;code&gt;三大亞拉伯罕教&lt;/code&gt;的聖地。而且對猶太人來說更是他們的故鄉，但在一次世界大戰時，這塊土地的居民大部份是&lt;code&gt;阿拉伯人&lt;/code&gt;並且大部份都是&lt;code&gt;穆斯林&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是眾所皆知的，在第二次大戰時，納粹德國開始了&lt;code&gt;猶太民族的種族滅絕(genocide)行動&lt;/code&gt;，這段其間上百萬的猶太人想盡辦法逃往任何可以去的地方，而其中&lt;code&gt;巴勒斯坦&lt;/code&gt;這個地區，因為前面有說到他是猶太人的故鄉，所以很早之前就有移民在那購買土地，所以在那段時間巴勒斯坦湧進了很多的&lt;code&gt;猶太人&lt;/code&gt;，當然這也使得住在該地區的阿拉伯人非常不爽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然後雙方當然開始對幹起來，在二戰後，美國主導下產生了一個東東，就是&lt;code&gt;聯合國&lt;/code&gt;，它這時做出一個提案 :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;將&lt;code&gt;巴勒斯坦&lt;/code&gt;這區分成兩個國家，然後聖城耶路撒冷則不屬於任何一方的國際城市。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;阿拉伯人當然非常非常不爽，他們的感覺是要犧牲自已來當作歐洲人補償歐洲人(德國)犯的罪，而且他們已經在這裡住了上千年，這種道理就像是你現在住在家裡，然後有人說，他的祖先一百年前住在這邊，所以我要搬回來住，但最後在聯合國大會投票時，非穆斯林國家大部份都支持分割。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;以色列&lt;/code&gt;就在&lt;code&gt;1948年&lt;/code&gt;時宣佈建國，然後就開啟了一系統的&lt;code&gt;以色列與阿拉伯國家&lt;/code&gt;大戰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後那塊土地就變成下面這張地圖了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(綠色:以色列、黃色:巴勒斯坦)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170708-6.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
圖片來源 : &lt;a href=&#34;http://palinfo.habago.org/Entry?Command=Information_PrintHome&#34;&gt;紀念若雪巴勒斯坦資訊網|&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-4&#34;&gt;伊朗的誕生 (波斯那塊地的事兒)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;伊朗這塊土地，古稱&lt;code&gt;波斯&lt;/code&gt;，在一戰前都不是&lt;code&gt;鄂圖曼帝國&lt;/code&gt;的領土，這塊土地被&lt;code&gt;卡扎爾王朝&lt;/code&gt;所統治，他的國教是伊斯蘭教中的&lt;code&gt;什葉派&lt;/code&gt;，但他因為太弱了所以在&lt;code&gt;1907&lt;/code&gt;年被&lt;code&gt;俄國&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;英國&lt;/code&gt;
括分，只有留中間一點點的土地繼續給他統治，真慘，被霸凌了。這個國家還有做了一件蠢事，他將所有這地區內&lt;code&gt;石油&lt;/code&gt;的專利權全部賣給英國，不過以當時他們國家來看不算蠢，因為他們覺得石油又不是菸草好像沒那麼重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然後在&lt;code&gt;1921&lt;/code&gt;年時，被一名上校軍官&lt;code&gt;禮薩汗&lt;/code&gt;給推翻下台了，他只用了三千人就直接收了這塊土地，並建立起&lt;code&gt;巴列維王朝&lt;/code&gt;，在他執政時，因為伊朗產了不少石油，所以美國這個國家就開始和他很麻吉，他幾乎是那時中東最強的勢力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然後&lt;code&gt;第二次世界大戰&lt;/code&gt;爆發，他宣佈中立，但這貨兒還是偷偷和德國貿易，結果惹的盟軍不爽，&lt;code&gt;英蘇&lt;/code&gt;直接入侵伊朗，說要確保油田和物資通到，然後結果他就退位，傳給他兒子了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但他兒子後來就又被擠下台，然後上台的是民選首相&lt;code&gt;摩薩台&lt;/code&gt;，這貨很狂，直接將伊朗石油國有化，在國有化之前一直都被&lt;code&gt;英國BP公司&lt;/code&gt;掌控，這公司到現在都還在，當然這當然讓英國非常的不爽，然後在英國的要求下，美國中情局就在&lt;code&gt;1953&lt;/code&gt;年時，策動了政變將他拉下來，然後讓那位上校的兒子又上台了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這位兒子叫&lt;code&gt;禮薩巴&lt;/code&gt;，他促成了一系列的經濟、社會和政台的改革，並給予婦女參政權，也就是所謂世俗化，但是這個國家大部份都是&lt;code&gt;什葉派&lt;/code&gt;，而且又是討厭英美的人，所以在&lt;code&gt;1979&lt;/code&gt;年他就被推翻囉，然後呢&lt;code&gt;伊朗伊斯蘭共和國&lt;/code&gt;就成立囉，也就是我們現在所知道的伊朗。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading3&#34;&gt;參考資料&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BA%A6%E6%97%A6&#34;&gt;維基百科&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;&#34;&gt;穿越百年中東&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;&#34;&gt;中斷的天命-伊斯蘭觀點的世界史&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;&#34;&gt;聖經的故事&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蘇聯的誕生與結束</title>
      <link>https://mark-lin.com/posts/20170317/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2017 19:51:35 +0800</pubDate>
      <author>h091237557@gmail.com (marklin)</author>
      <guid>https://mark-lin.com/posts/20170317/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;code&gt;蘇聯 (Soviet Union)&lt;/code&gt;歷史上的超級強國&lt;code&gt;Hyperpower &lt;/code&gt;之一，在 60 年代時，與美國分庭抗禮，同時是社會主義的代表，但『可惜』這個大國在&lt;code&gt;1991年12月25日&lt;/code&gt;這天，它的國旗緩緩的從克里姆林宮上空降下，也代表了一個時代的結束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170317-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
蘇聯象徵鐮刀與鎚子倒在莫斯科街道上。(圖片來源 : 亞歷山大/法新社)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;『可惜』這個字可能很多人會覺得奇怪，因為就算是現在這時代，還是很多人很討厭蘇聯，認為它是應該被消滅的，&lt;code&gt;古拉格群島&lt;/code&gt;這禁書更披露了蘇聯強迫勞改營的生活，現在如果有勞改營那個國家應該會被罵到死吧，那為什麼筆者會說『可惜』呢，這兩個字不是筆者的立場，而是獻給喜歡社會主義生活的人的文字，但不代表他們喜歡勞改營，這世界上，不是大部份的人喜歡，就是每個人都喜歡，在二手時代這本書中，有一段話說明了蘇聯解體後那些覺得『可惜』的人們感受。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大家都在痛罵時代，現在的時代卑鄙、下流、空虛，填滿了抹布和錄影機。偉大的國家又在那裡 ? 事情的結果是，我們今天沒有戰勝任何人，加加林並沒有飛上太空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(出自 : 二手時代)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;想要理解蘇聯解體前與解體後人民的生活，可以去閱讀&lt;a href=&#34;http://www.books.com.tw/products/0010736969&#34;&gt;二手時代&lt;/a&gt;這本書，好書。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170317-6.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
(圖片來源 : 誠品網路書店)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;轉回來，本篇文章不是要說明當時人民的生活，而是要了解&lt;code&gt;蘇聯的誕生與結束&lt;/code&gt;，接下來我們就開始說這段故事囉。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;俄羅斯帝國的掰掰&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;1914年至1918年&lt;/code&gt;這段時間爆發了人類史上最慘重的戰爭&lt;code&gt;第一次世界大戰&lt;/code&gt;，那時蘇聯可還在蛋裡，而北方那塊冰天雪地的大地的主人是&lt;code&gt;俄羅斯帝國的尼古拉二世&lt;/code&gt;，在還在打一次世界大戰時，因為戰爭導致大量的食物短缺與通貨膨漲，使人民生活在地獄，人民的對政府的仇恨值不停的上升，當仇恨值暴表時就爆發了二月革命，然後俄羅斯帝國就說掰掰了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170317-4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
法國二月革命的圖，同時也影射與俄國二月革命。(圖片來源 : sina新聞中心 )&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading1&#34;&gt;一堆人開始搶政權與蘇聯成立&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在俄羅斯帝國說掰掰後，有個臨時政府上台想穩住軍心，但心都還是冷的，就有個政黨叫&lt;code&gt;俄國社會民主工黨（布爾什維克)&lt;/code&gt;連合其它勢力，將臨時政府踢下台囉，這件事情史稱&lt;code&gt;十月革命&lt;/code&gt;，對了這個布爾什維克的老大就是列寧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170317-3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;列寧圖 (圖片來源 : 蘋果日報)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想當然，當有人上台時，自然會有人不爽，也就是所謂的反對黨，後來也組成了個勢力就是歷史上稱為的&lt;code&gt;白軍&lt;/code&gt;，而布爾什維克則稱為&lt;code&gt;紅軍&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在歷史上&lt;code&gt;白軍&lt;/code&gt;是支持&lt;code&gt;資本主義&lt;/code&gt;制度，當然它的後面有其它資本主義的國家在支持，而&lt;code&gt;紅軍&lt;/code&gt;就所支持所謂的&lt;code&gt;社會主義&lt;/code&gt;，在這場被稱為&lt;code&gt;俄國內戰&lt;/code&gt;的紅白大戰，最後因為白軍內部矛盾激烈、內部各派勢力互相扯後腿，而導至這場內戰由&lt;code&gt;紅軍勝利&lt;/code&gt;，也就代表著世界最大的社會主義&lt;code&gt;蘇聯&lt;/code&gt;正式成立。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading2&#34;&gt;史達林的狂人時代&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在蘇聯創立不久，老大哥列寧就上天堂了，而它的接班人，就是大名鼎鼎的狂人&lt;code&gt;史達林&lt;/code&gt;，而這位狂人他做了那些事情呢 ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170317-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
史達林紀念郵票 (圖片來源 : 維基)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;heading3&#34;&gt;五年計畫&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;首先登場的是五年計畫，簡單一句話來說明五年計畫是啥，那就是『用最短的時間讓蘇聯實現工業化』，但那來的錢呢 ? 蘇聯是傳統的農業國家，對錢就是從農民那邊挖，從低到不能低的價錢收購農產品，然後拿去賣，結果呢 ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在&lt;code&gt;1932至1933&lt;/code&gt;時，發生了蘇聯歷史上最大的飢荒，只能用慘一個字形容，尤其是烏克蘭，慘中之冠，可憐的烏克蘭美人們。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那這五年計畫的成果如何，不能說差，和中國的大躍進?相比，好的多，在那段時間之前剛好發生了&lt;code&gt;1929經濟危機&lt;/code&gt;，世界經濟差到不能在差，所以很多的資金與人才都跑到蘇聯，因為它本來就是自已玩自已沒啥影響，所以嚴格來說這個第一個五年計畫還算成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但在當時的蘇聯有個很奇怪的現象，重工業發展而快，但人民的日常生活消費品非常的少，整個社會的食物都是用配給的，而且要找個盤子都很難。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;heading4&#34;&gt;大清洗&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如同字面上的意思，將家裡清洗乾淨 ; 史達林執行大清洗的目的是為了反對分子清除出蘇聯共產黨，讓自已的權力更牢固，在這段時間，人民都陷入互相不信任的狀態，每個人都怕每別人誣告，或是被指控對黨的反叛，這情況咱們台灣人應該也有感覺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這場大清洗期間，有上百萬的人死於非命，許多人不是被送到勞改營勞改到死，就是直接被丟到西伯利亞之類鳥不生蛋的地方法，每個人聽勞改營或古拉格就像聽到佛地魔一樣，那段時間對於當時的人民，真的如同地獄一樣。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;古拉格就是管理全國勞改營的地方，全名為勞造營管理總局。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;heading5&#34;&gt;第二次世界大戰&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;史達林少數幾個比較正面的事蹟是領導蘇聯成為第二次世界大戰的戰勝國，前期蘇聯被打的真的很慘，完全是被德國虐假的，但在後期就依靠天時(冬天)、地利(在老家)、人和(人海)將德軍打回老家去，不過死傷人數蘇聯比德國多上很多，七傷拳。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;heading6&#34;&gt;建立華沙公約組織&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大約在&lt;code&gt;1949&lt;/code&gt;年時，美國、法國、英國這三國家立了&lt;code&gt;北大西洋公約組織&lt;/code&gt;，而後也有不少歐洲國家加入，這時蘇聯著麼可能看這自由主義陣營組成聯盟，於是輸人不輸陣，蘇聯就建立了&lt;code&gt;華沙公約組織&lt;/code&gt;這個組織的主要功用如下，反正主要就是用來對抗&lt;code&gt;北大西洋公約組織&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果在歐洲發生了任何國家或國家集團對一個或幾個締約國的進攻，每一締約國應根據聯合國憲章第五十一條行使單獨或集體自衛的權利，個別地或通過同其他締約國的協議，以一切它認為必要的方式，包括使用武裝部隊，立即對遭受這種進攻的某一個國家或幾個國家給予援助。	”
——華沙公約 第四條 第一款&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170317-8.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
藍色為北大西洋公約組織，紅色為華沙公約組織 (圖片來原 : 維基)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading7&#34;&gt;赫魯雪夫反史達林的時代&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一代狂人史達林在&lt;code&gt;1953&lt;/code&gt;時，接班人為&lt;code&gt;赫魯雪夫&lt;/code&gt;，這為仁兄完全的沒把史達林放在眼裡，他一上台就將很多史達林建立的東西給毀掉，例如大清洗時產生的恐怖警察，還有所謂的&lt;code&gt;史達林主義&lt;/code&gt;，這個主義的意思如下。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;建立一個崇拜某個領導人的政治氛圍，政府對全國人民的政治引導&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上述的白話文就是那個人說的話都是對的，而赫魯雪夫就是很有勇氣的要把這個主義打掃的乾乾淨淨，而以因為這件事情，中國的老毛子毛澤東決定與蘇聯說掰掰，也就是歷史上的&lt;code&gt;1960中蘇決裂&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事實上也因為赫魯雪夫去史達林化的事情，使得中國的毛澤東心中產生了一根刺，他怕萬一他死了，那會不會也發生像赫魯雪夫一樣的人，要開始發起所謂的&lt;code&gt;反毛澤東化&lt;/code&gt;事件，他事實上心中早有那個刺的人選，那就是&lt;code&gt;劉少奇&lt;/code&gt;，也就是中國共產黨第二人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為什麼是&lt;code&gt;劉少奇&lt;/code&gt;呢 ? 因為中國在那時開始了所謂的&lt;code&gt;大躍進&lt;/code&gt;，也就是要將中國的工業與農業大大的往前躍進，結果只能以慘字形容，社會上人吃人已經不算稀奇的事，而這時劉少奇就出來和毛澤東進言，結果就被『記在心裡了』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回來說到赫魯雪夫，雖然他做的事情在歷史上評價不錯，但同時也建立了不少敵人，結果在&lt;code&gt;1964&lt;/code&gt;年時，老赫在黑海渡假時，就被政變然後強迫退休到離開人死囉。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading8&#34;&gt;布里茲涅夫回復史達林的時代&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;布里茲涅夫為赫魯雪夫繼承人，他在上台後，盡全力的回復史達林化，並將史達林的形象正面化，例如說啥大清洗是為了保護國家等等的，這人真的是史達林的粉絲，不過上一句話不一定是正確的，也有可能是為了鞏固黨內力量，才當成粉絲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那這個人還做了那些事情呢 ? 霸權主義，他不但把自已的社會主義強加給東歐國家，有時還直接實用軍事力量，干涉別國政治，那時他就覺得他是老大哥，別國都要聽他的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後他在&lt;code&gt;1982 年&lt;/code&gt;就說掰掰了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading9&#34;&gt;戈巴契夫與蘇聯掰掰&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最後一位蘇聯老大的名字為&lt;code&gt;戈巴契夫&lt;/code&gt;，戈老上台時蘇聯只能說是一團亂，經濟不用說結構不均，重工輕農，外交也一團亂，老是想去搞亂別的國家的政治，政治更亂一堆貪污事件，所以戈老那時決定進行大力的改革。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是經濟上，拋棄計畫經濟改為自由經濟 ; 而政治上平反冤假錯案，還有一個重點政策，&lt;code&gt;開放性政策&lt;/code&gt;，它主要的目的是讓人民獲得更大的言論、辯論與參與自由，這些改革可以說都是好的，但是卻也埋下讓蘇聯解體的地雷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個改革給予人民更多的自由，同時間也給了蘇聯加盟國更多的自由，它們開始尋求更多的自主權力，並且人民知道了更多的黑歷史，最後在&lt;code&gt;1989年&lt;/code&gt;爆發了，加盟國開始要求要獨立，最後俄羅斯總統葉爾欽這個蘇聯最大加盟國，也決定退出，於是在&lt;code&gt;1991年12月25日&lt;/code&gt;，聖誕節這天，戈老下台，也代表這蘇聯這個紅色巨人，就此倒下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://yixiang8780.com/outImg/20170317-7.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
(圖片來源 : 背包客棧)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading10&#34;&gt;參考資料&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8B%8F%E8%81%94&#34;&gt;WIKI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.books.com.tw/products/0010736969&#34;&gt;二手時代：追求自由的烏托邦之路&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.books.com.tw/products/0010648315&#34;&gt;世界歷史有一套之最冷和最熱的俄羅斯&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>